%\addtocounter{ej}{1} % sumo 1
%\textbf{Ejemplo \arabic{ej}}:
\begin{definition} Sea $\Phi \subseteq \p$ un conjuntos de fórmulas, definimos 
\[ \Mod (\Phi)= \{ v / v \models \varphi, \forall \varphi \in \Phi \} \]
entonces diremos que 
\begin{enumerate}
	\item $\Phi$ es \textbf{satisfactible}, si $\Mod (\Phi) \neq \emptyset$ y denotamos $\mbox{Sat}(\Phi)$
	\item $\Phi$ es \textbf{insatisfactible}, si $\Mod (\Phi) = \emptyset$ y denotamos $\mbox{Insat}(\Phi)$
	\item $\varphi \in \p$ es \textbf{consecuencia lógica} de $\Phi$ si y sólo si $\Mod (\Phi) \subseteq\Mod (\{\varphi \})$, denotamos $\Phi \models \varphi$.
\end{enumerate} 
\end{definition}
\paragraph{}
\addtocounter{obs}{1}
\textbf{Observación}: si partimos de una premisa falsa podemos concluir cualquier cosa. Esto es 
\[ \mbox{Insat}(\Phi) \mbox{ entonce } \Phi \models \varphi \]
además, podemos expresar una tautología como 
\[ \mbox{Si } \Phi \neq \emptyset \mbox{ y } \Phi \models \varphi \mbox{ entonce } \models \varphi \]
En este sentido se pueden definir todo tipo de propiedades, como las que vienen a continuación. 

\begin{prop} Se tiene que 
\begin{enumerate}
	\item $\Phi \cup \{ \varphi \} \models \psi$ si y sólo si $\Phi \models \varphi \rightarrow \psi$
	\item $\Phi \models \varphi$ si y sólo si $\textrm{Insat}(\Phi \cup \{\varphi\})$
\end{enumerate}
\end{prop}
\begin{proof}
Vamos a demostrar el apartado (1) (\textit{el (2) queda como ejercicio}. Comenzamos con la implicación hacía la derecha. 

Supongamos que $\Phi \cup \{\varphi\} \models \psi$ y hay que ver si $\Mod (\Phi) \subseteq \Mod (\varphi \rightarrow \psi)$. Si $v \in \Mod (\Phi)$ entonces 
\begin{itemize}
	\item[(i)] $\widehat{v}(\varphi)=V \Rightarrow v \in \Mod(\varphi) \Rightarrow v \in \Mod (\Phi \cup\{\varphi\} \Rightarrow v \in \Mod (\psi) \Rightarrow \widehat{v}(\psi)=V$ de modo que $\widehat{v}(\varphi \rightarrow \psi)=V$ en consecuencia $v \in \Mod (\varphi \rightarrow \psi)$.
	\item[(ii)] $\widehat{v}(\varphi)=F$, entonces $\widehat{v}(\varphi \rightarrow \psi)=V \Rightarrow v \in \Mod (\varphi \rightarrow \psi)$ 
\end{itemize}

Para la implicación en el otro sentido. Si $v \in \Mod(\Phi \cup \{ \varphi \})$ entonces 
\[ \left. \begin{matrix}
v \in \Mod (\Phi) &\Rightarrow & v \in \Mod (\varphi \rightarrow \psi) &\Rightarrow & \widehat{v}(\varphi \rightarrow \psi)=V\\
v \in \Mod (\varphi) &\Rightarrow & \widehat{v}(\varphi)=V
\end{matrix} \right \rbrace \Rightarrow \widehat{v}(\psi)=V \Rightarrow v \in \Mod(\psi) \] 
\end{proof}